\section{Cas de l'élasticité}


\begin{frame}
    \frametitle{Modèle élastique de Saint-Venant Kirchhoff}

    Extension pour les grands déplacements du modèle de Hooke:

    \begin{equation*}
        \stressPKTwo = \matriceHooke : \EGL
    \end{equation*}

    Prenons un cas unidimensionnel pur (élongation $\lambda$), voir \cite{Ibrahimbegovic:2006} ,tel que
    \begin{equation*}
        S_x = E_{Young} E_x
    \end{equation*}
    avec  $S_x = \frac{1}{\lambda} \stress_x $ et $E_x = \left ( \frac{d u}{dx} + \frac12 \left ( \frac {du}{dx} \right ) ^2 \right )$

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Modèle élastique de Saint-Venant Kirchhoff}

    Limite en \emph{petits déplacements}

    \begin{equation*}
        \lim\limits_{\substack{\lambda \rightarrow 1 \\ \frac {du}{dx} \ll 1}} \left \lbrace S_x = E_{Young} E_x \right \rbrace \Leftrightarrow \stress = E_{Young} \frac {du}{dx}
        = E_{Young} \varepsilon_{x}
    \end{equation*}

    Ce qui correspond bien à la loi de Hooke. Quelque soit le couple de déformations/contraintes, on aura le même résultat.

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Modèle (hyper)-élastique de Saint-Venant Kirchhoff}

    Extension aux grandes déformations: seule l'écriture sous forme de potentiel permet d'avoir la même forme de loi quelque soit les couples (contraintes/déformations)

    \begin{equation*}
        \Psi = \frac12 E_{Young} \left ( \frac12 \left (\lambda^2 -1 \right ) \right ) ^2
    \end{equation*}

    avec

    \begin{equation*}
        S_x = \frac {\partial \Psi}{\partial E_x} \text{ et } P_x = \frac {\partial \Psi}{\partial \lambda}
    \end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Modèle (hyper)-élastique de Saint-Venant Kirchhoff}

    Si on reprend le modèle, on a:
    \begin{equation*}
        \lambda \rightarrow 1 \Rightarrow P_x \rightarrow 0
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \lambda \rightarrow \infty \Rightarrow P_x \rightarrow \infty
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \lambda \rightarrow 0 \Rightarrow P_x \rightarrow 0
    \end{equation*}

    \begin{block}{Pathologie !}
        Quand la compression est grande, la contrainte tend vers zéro, c'est physiquement inaceptable.
        Le potentiel n'est pas polyconvexe (voir \cite{Ball:1976}) et on ne peut pas garantir l'existence d'une solution !
    \end{block}

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Élasticité en grandes transformations}

    \begin{block}{Élasticité}
        Avec un couple contraintes/déformations invariant, on obtient une loi élastique licite en grandes déformations.
    \end{block}

    \begin{block}{Hypo-élasticité (différentiel)}
        Avec une dérivée objective:
        \begin{itemize}
            \item Limité au cas isotrope
            \item La dissipation dans le domaine élastique n'est pas forcément nulle lorsqu'on effectue un cycle de déformation
        \end{itemize}
    \end{block}

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Élasticité en grandes transformations}

    \begin{block}{Hyper-élasticité}
        Cadre le plus robuste, mais isotrope uniquement si quantités eulériennes.
    \end{block}

\end{frame}
